**森岡浩之**（），[日本](../Page/日本.md "wikilink")[科幻小說作家](../Page/科幻小說.md "wikilink")。出生於[兵庫縣](../Page/兵庫縣.md "wikilink")。畢業於[京都府立大學文學部](../Page/京都府立大學.md "wikilink")。

在渡過一段上班族生活後，森岡浩之於1992年發表首篇作品《觸及夢中樹》（暫譯）。1996年發表《[星界的紋章](../Page/星界的紋章.md "wikilink")》，並於1997年以本作獲得[星雲獎](../Page/星雲獎_\(日本\).md "wikilink")；本篇《星界的紋章》、續篇《[星界的戰旗](../Page/星界的戰旗.md "wikilink")》及外傳《[星界的断章](../Page/星界的断章.md "wikilink")》均已改編成動畫。

本尊出演过电影《立食师列传》。2011年因心肌梗塞入院，2013年发布《星界战旗》第5卷，再次开始作家生活。从2014年起，担当日本SF作家俱乐部事务局长。

## 作品风格

早期作品以所謂的[硬科幻HSF居多](../Page/硬科幻.md "wikilink")，之后以《星界》系列为代表的硬派SF中加入了大量轻小说元素。值得一提的是其人对语言有强烈的个性追求。大学时专业是国语语法，毕业论文是《不断发展的语法・日语语态的几何学角度解释初论》。出道作品《若能触及梦中树》中创造了只存在名词的人造语言，在《ZOOK》中描写过只有一个普通名词的语言，在《星界》系列中完成了有完整体系的人造语言[亞維語](../Page/亞維語_\(虛構語言\).md "wikilink")（Baronh）。

## 得獎

  - 1991年 - 《若能触及梦中樹》获得第17回早川・SF竞赛（第2名）。
  - 1993年 - 《调味料》获得第5届SF杂志读者奖（日本作品类）。
  - 1997年 - 《星界纹章》获得第28届星云奖（日本长篇作品类）。

## 作品列表

### 星界系列

  - [星界的紋章](../Page/星界的紋章.md "wikilink")
      - 星界的紋章I 帝國的公主（1996年4月15日發行，早川文庫，ISBN 9784150305475）
      - 星界的紋章II 小小的戰爭（1996年5月15日發行，早川文庫，ISBN 9784150305529）
      - 星界的紋章III 回歸至異鄉（1996年6月15日發行，早川文庫，ISBN 9784150305550）
  - [星界的戰旗](../Page/星界的戰旗.md "wikilink")
      - 星界的戰旗I 羈絆的形式（1996年12月15日發行，早川文庫，ISBN 9784150305734）
      - 星界的戰旗II 要守護的人（1998年8月31日發行，早川文庫，ISBN 9784150306038）
      - 星界的戰旗III 家人的餐桌（2001年3月15日發行，早川文庫，ISBN 9784150306601）
      - 星界的戰旗IV 傾軋的時空（2004年12月25日發行，早川文庫，ISBN 9784150307745）
      - 星界的戰旗V 宿命的旋律（2013年3月25日发行，早川文庫・ISBN 9784150311063）
  - [星界的斷章](../Page/星界的斷章.md "wikilink")
      - 星界的斷章I （2005年7月15日發行，早川文庫，ISBN 9784150308025）
      - 星界的斷章II （2007年3月15日發行，早川文庫，ISBN 9784150308803）
      - 星界的断章III （2014年3月20日发行・早川文库・ISBN 9784150311537）

### 月與炎的戰記系列

  - 月与炎战记（1999年7月发行 角川Sneaker Books ISBN 9784047887190 / 2000年9月1日发行
    Sneaker Books ISBN 9784044243012）
  - 月与暗战记一 退魔师火烧眉毛。 （2001年12月1日发行 角川Sneaker Books ISBN 9784044243029）
  - 月与暗战记二 守护者遥遥领先。 （2002年11月1日发行 角川Sneaker Books文库 ISBN 9784044243036）
  - 月与暗战记三 神明佯装不知。 （2004年1月1日发行 角川Sneaker Books ISBN 9784044243043）

### 温柔炼狱系列

  - 温柔炼狱（2005年4月发行・德间书店・ISBN 9784198506636 / 2007年7月发行・德间Dual文库・ISBN
    9784199051722）
  - 温柔炼狱2 骚动的死者之街（2008年2月发行・德间书店・ISBN 9784198507732）
  - 地狱梦（2012年1月发行・德间书店・ISBN 9784198633226）

### 其他

  - 机械之子们的荒野（1997年6月30日发行・sonorama文库・ISBN 9784257768067 /
    2008年3月发行・早川文库・ISBN 9784150309176）
  - 若能触及梦中树（1999年3月31日发行・早川书库・ISBN 9784152082145 /
    2002年3月15日発行・早川书库・ISBN 9784150306908）
  - 若能触及梦中树（『S-F杂志』1992年3月号）
  - 普通小孩们（『S-F杂志』1996年6月号）
  - 调味料（『S-F杂志』1993年6月号）
  - 无限硬币（『S-F杂志』1992年11月号）
  - 每个人的理想乡（『S-F杂志』1994年10月号）
  - 代理官 （『S-F杂志』1992年7月号）
  - ZOOK （『S-F杂志』1995年3月号）
  - 拂晓的恐怖分子（『S-F杂志』1998年2月号）
  - 风与蒲公英〜行星环物语〜（『YOMBAN』连载，第1部完。2009年2月〜10月）插画：河野さち子、今石進
  - 梦中梦　决战！大阪之阵！ （朝日新闻出版）
  - 突变（2014年9月5日发行・德间文库・ISBN 9784198938895）

## 外部連結

  - [Science Fiction & Fantasy Writers of Japan
    Profile](http://www.sfwj.or.jp/member/MORIOKA-HIROYUKI.html)
  - [Eastern standard profile
    page](http://easternstandard.pbwiki.com/Morioka%20Hiroyuki)
  - [Anime on DVD Interview at Anime
    Expo 2002](https://web.archive.org/web/20070930165415/http://www.animeondvd.com/conitem.php?item=192)
  - [Entry](http://www.sf-encyclopedia.com/entry/morioka_hiroyuki) in
    the [Encyclopedia of Science
    Fiction](../Page/科幻小說百科全書.md "wikilink")

[Category:日本科幻小說家](../Category/日本科幻小說家.md "wikilink")
[Category:日本輕小說作家](../Category/日本輕小說作家.md "wikilink")
[Category:兵庫縣出身人物](../Category/兵庫縣出身人物.md "wikilink")
[Category:語言創造者](../Category/語言創造者.md "wikilink")
[Category:京都府立大學校友](../Category/京都府立大學校友.md "wikilink")